\defmathtask[task=26,variant=23,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Thu, 22 Dec 2016}
\Large

Окружности радиусов \( 12 \) и \( 20 \) касаются внешним
образом. Точки \( A \) и \( B \) лежат на первой окружности, точки
\( C \) и \( D \)~---~на второй. При этом \( AC \) и
\( BD \)~---~общие касательные окружностей. Найдите расстояние
между прямыми \( AB \) и \( CD \).
% task text
\begin{solution}
  Продолжим общие касательные \( AC \) и \( BD \) до пересечения в
  точке \( U \).  Проведем бисектрсу угла \( \angle CU\!D \). Точки
  \( O_{1} \) и \( O_{2} \) лежат на этой бисектрисе, так как они равноудалены
  от сторон угла.

%
  % \vskip -\parskip\relax
  % \vskip -0.6ex\relax
  % \addpicture{l}
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pictures/\thesource_0}}
%

  Пусть \( K \) и \( P \)~---~точки пересечения луча \( UO_{2} \) с
  отрезками \( AB \) и \( CD \) соответственно. Касательные
  проведенные к окружности из одной точки равны, откуда \( UA = UB \)
  и \( UC = UD \). Таким образом, треугольники \( \triangle AUB \) и
  \( \triangle CUD \) равнобедренные, откуда (\( UK \) и
  \( UP \)~---~бисектрисы по построению \( UK\perp AB \) и
  \( UP \perp CD \), т.е \( KP \)~---~расстояние между \( AB \) и
  \( CD \).

  Углы \( \angle UO_{1}A \) и \( \angle UO_{2}B \) равны как
  соответственные при \( O_{1}A\parallel O_{2}B \) и секущей
  \( O_{1}O_{2} \). Найдем эти углы.

  Проведем высоту \( O_{1}H\perp O_{2}C \). Отрезки
  \( O_{1}O_{2} = 12 + 20 = 32 \), \( O_{2}H = 20 - 12 = 8 \), откуда
  из прямоугольного треугольника \( \angle O_{1}HO_{2} \) находим
  \( \cos\angle O_{1}O_{2}H = O_{2}H:O_{1}O_{2} = \frac 14\). Из
  прямоугольного треугольника \( CPO_{2} \) находим, что
  \( O_{2}P = O_{2}C\cos\angle UO_{2}B = 20:4 = 5\). Аналогично, из
  прямоугольного треугольника \( \triangle AKO_{1} \) находим
  \( KO_{1} = 3 \).

  Искомое расстояние \( KP = KO_{1} + O_{1}O_{2} - PO_{2} = 3 + 12 + 20 - 5 = 30 \).

\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{30}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
